「連儂牆」是社會破裂的禍根

文：朱家健
曾幾何時，這座城市有歡笑，有喜悅，卻在惡魔和喪屍傀儡的恐嚇下，「連儂牆」在各區、大學、甚至創新科技署的辦公室內築起，這些連儂牆象徵仇恨和敵意，倒像《魔神英雄傳》內被魔鬼征服的星界山，市民被恐嚇，生活在無奈的壓力中。

一張又一張字跡類同的彩色便條，「不約而同」地在各社區出現，像烹飪節目的菜餚「因時間關係，已預先準備好」，為的是供人家拍照而已。有些「連儂牆」甚至波及附近的學校、巴士站牌和扶手欄杆，並佔據了整個行人隧道，更恐怖的是把行人隧道佈置成靈堂，嚇窒路人。

細看「連儂牆」上便條的內容，不堪入目，有的抹黑特區政府和警隊，有的具誹謗及誤導成分，有的煽動他人犯罪，有的具煽惑仇恨和暴力，有的歧視宗教和種族，有的粗言穢語，也有情色性騷擾的字句，都不是好東西！

「連儂牆」傳播負能量，也有損市容。胡亂把便條貼在隧道和牆上，是破壞公物，部分便條更覆蓋了隧道的燈泡，遮掩了照明和視線，會引起過熱甚至起火，並構成治安問題；女士晚上歸家也提心吊膽，單車使用者的視線也會因「連儂牆」而受阻，增加發生意外風險。

其中一個「連儂牆」「重災區」，是政府官地和公物，郵筒、郵包存放箱、電箱、巴士站、欄杆、燈柱等無一幸免，破壞者已觸犯刑事毀壞罪，不能再賊喊捉賊，而且也是在非法佔用官地，特區政府部門更應該牽頭清理這些不雅和不當的便條。部分破壞者也在未徵求物主或業權持有人同意，擅自把「連儂牆」張貼在私人地方，同樣涉民事侵權行為。

部分「連儂牆」針對的對象，屬區議員或政客，部分人或有意競逐年底的區議會選舉，「連儂牆」的作者或涉違反《選舉(舞弊及非法行為)條例》(香港法例第554章)有關作出某些關乎候選人或準候選人的欺騙性行為的舞弊行為、對候選人或準候選人施用武力或脅迫手段、或威脅對候選人或準候選人施用武力或脅迫手段的舞弊行為。廉政公署可作出適當跟進。

「連儂牆」如張貼他人的相片，或已涉刑事恐嚇罪，並涉侵犯版權持有人的知識產權，而披露他人的資料，也是違反相關保障私隱的法例，個人資料私隱專員公署可作出適當跟進。

是包容？是霸道？旁觀者已一目了然，「連儂牆」撕裂社會，敲碎了人與人之間的和睦與互信，是社會的悲劇。「連儂牆」也成為這場禍港奪權「顏色革命」的「道具」，為不明勢力的敵人助攻，親者痛，仇者快！香港是法治社會，也有高效政府，食環署、地政總署等部分應主動執法，移除妖物，還原官地和公物，還我們一個乾淨和平靜的社區。

作者為全國港澳研究會香港特邀會員、香港基本法澳門基本法研究會會員、中國和平統一促進會香港總會常務理事

保皇狗驚到瀨屎
證明連儂牆好撚有用

撕一貼百

魔神英雄傳

連memo紙都驚

慢慢同佢地玩

做好文宣 邊區連儂牆經常被撕 約埋一齊去貼百

特別係港島區
召喚港島人！

連儂牆就好似一個社區連登咁
將連登放左上每區, 又做到報告板宣佈活動

亂撚噏無閪腦，祝你早日升天唔好阻住地球轉。

咁叻咪叫獅子王囉

大家麻煩推一推呢到
【大公報訊】記者周峻峯 Tony Chau
係facebook打自己做RTHK
上網search佢個名 最近個篇news係20190711
我就唔知你係咪打兩份工啦 身為珠海校友覺得你好撚假

其實藍絲係咪真係蠢啲

做對了
記得貼滿18區
D字整大隻D銀髮族先睇到

政 府 沒 有 告 訴 你 的 事

推

「豬加鍵」是社會破裂的禍根

非常鼓舞，大家繼續加油！

深藍到生瘤紙都驚

實體連登

單車友會因為掛住睇炒車都被佢諗到

想知道呢位智將點評價721班白衫暴徒？

佢地撕得就明哂啦

柒到我唔敢睇哂成篇嘢
屌好撚on9呀條友

凡是敵人反對的，我們就要擁護，凡是敵人擁護的，我們就要反對！
毛澤東

佢哋最撚驚長輩牆
TVB不會跟你說的真相

所以日日派人撕

文宣呀

禮義廉深潛入老母個閪度就知呢獲奶到杰撻撻啦

我認為，對我們來說，一個人，一個黨，一個軍隊，或者一個學校，如若不被敵人反對，那就不好了，那一定是同敵人同流合污了。如若被敵人反對，那就好了，那就證明我們同敵人劃清界線了。如若敵人起勁地反對我們，把我們說得一塌糊塗，一無是處，那就更好了，那就證明我們不但同敵人劃清了界線，而且證明我們的工作是很有成績的了。

踩單車踩到被 memo 紙阻到視線你都係行路吧啦

按佢邏輯，都會阻到

如果政府肯聽市民意見，根本就唔需要連儂牆

依家仲要揾廢老拆

推
光復香港 時代革命

佢唔怕memo紙，係怕長輩圖

對家咁驚 咁就一定唔可以比佢停喇
撕一貼百

撕一貼十

拆一貼十

估唔到對家有催淚彈有子彈 但驚memo紙

佢哋有佢哋的平台，睇佢哋的資訊，自己洗自己腦

毛澤東.jpg

咁驚就唔好係撐警會，都學人整個板，叫人寫心聲黏紙仔啦

驚弓之鳥
身無屎就唔使怕張紙啦
大家長輩圖又可以預備備啦

如果連儂牆可以帶出香港自由社會和國內受打壓的對比，例如維權丶新彊問題！提醒民眾要守護現在香港的價值，97後政治暴力不公義，包括經濟、民生。

[文宣］黑白大字報 政權罪行 遍地開花

港豬糧食，可能有用呢

Pisg

memo紙都驚
鵪鶉到咁

因果不分

爆燈膽、夜歸女性不安都噏得出

敵人反對的

最撚好笑係痴係牆都可以視線受阻

日日貼

cls魔神英雄傳

呢條柒頭曾經話過英屬香港旗上面，隻英國獅子戴左皇冠而中國龍無帶皇冠，所以係歧視中國人，比人笑到面都黃
龍本身就係皇帝象征，佢竟然想加個鬼佬皇冠上去

［文宣唔該］罷工冇人理？屌港豬之餘，唔該望下工聯會騎劫左幾多個工會

資訊牆

連一張紙嘅聲音都容不下